<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="https://bozz.cl/es_CL/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://bozz.cl/es_CL/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-03-12T19:48:12+00:00</updated><id>https://bozz.cl/feed.xml</id><title type="html">The Blogzzolo</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. You can edit this line in _config.yml. It will appear in your document head meta (for Google search results) and in your feed.xml site description.
</subtitle><author><name>Rodrigo Bozzolo (a.k.a. The Bozz)</name></author><entry xml:lang="es_CL"><title type="html">Reflexión de Día de Acción de Gracias 2020 (muy, muy adelantada)</title><link href="https://bozz.cl/es_CL/posts/2020-10-11-thanksgiving.html" rel="alternate" type="text/html" title="Reflexión de Día de Acción de Gracias 2020 (muy, muy adelantada)" /><published>2020-10-13T07:59:00+00:00</published><updated>2020-10-13T07:59:00+00:00</updated><id>https://bozz.cl/posts/thanksgiving.es_CL</id><content type="html" xml:base="https://bozz.cl/posts/2020-10-11-thanksgiving.html">&lt;p&gt;Un tiempo después de dejar Chile, desarrollé un hábito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una fría noche de octubre, estaba inquieto y estresado por culpa de mi trabajo.
Decidí salir a manejar un rato. Me detuve en un parque con con vista a la bahía.
O sea, estaba tan oscuro que no podía ver nada… pero el sonido de las olas y
la brisa fresca eran agradables. Me senté en una banca, y dejé que mis pensamientos
divagaran. ¿Qué estaba haciendo con mi vida? ¿De verdad estaba feliz con mis
decisiones y con los sacrificios que había hecho? ¿Valió todo esto la pena?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después de un rato, me cayó la teja de que mi situación era mucho mejor de lo que
estaba diciéndome a mi mismo. Es verdad que sacrifiqué mucho, pero al mismo tiempo
crecí un montón gracias a ello. Y me estaba sintiendo un poco solo, pero, como
siempre, tenía todo el apoyo de mis amigos y familia en Chile. Al mismo tiempo,
estaba empezando a conocer gente acá en Seattle, y mis grupos de amigos se estaban
empezando a formar. Me di cuenta de que, pese a las dificultades por las que estaba
pasando, tenía un montón por lo que estar agradecido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En ese momento, decidí poner todas estas ideas por escrito y compartirlas. Esto se
volvió mi primera “Reflexión de Día de Acción de Gracias (muy, muy adelantada)”, y es
una costumbre que he tratado de mantener. Este año, esta reflexión será más importante
que nunca, así que le he puesto más esfuerzo que de costumbre. Encima de eso, hoy es
Día de Acción de Gracias en Canadá… ¡así que no es tan fuera de lugar!&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;gracias-por-ayudarme-a-mantener-mi-cordura&quot;&gt;Gracias por ayudarme a mantener mi cordura&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Seguramente no soy el único que puede decir que este año ha sido tremendamente
estresante para mí. La amenaza constante del COVID-19, el aislamiento, la nube gris
del conflicto social y recesión globales… creo que no tengo que explicarles. Con
tanta negatividad colgando sobre nuestras cabezas, lo primero que tengo que agradecer
es todas esas cosas que me han mantenido cuerdo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estoy agradecido de que hayamos partido nuestras sesiones de juegos semanales. Ya sea
Golf With Friends, Among Us, Jackbox Party o Gloomhaven, todas estas pequeñas instancias
de contacto con gente han hecho maravillas para mi psique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De forma similar, estoy agradecido de tener juntas virtuales con mis amigos y familia
alrededor del mundo. Honestamente, nunca pensé que podría ser una forma viable de
verlos… obviamente, eso ha cambiado con el aislamiento social y las cuarentenas.
La teleconferencia se ha vuelto la norma. Me pregunto por qué no las usábamos antes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hablando de cosas materiales, mi auto, cámara y guitarras han sido mi salvación. No
hay nada mejor que saltar dentro de mi caja de la muerte cuando se me dé la gana, y
luego tener algo que hacer le da más sentido. Otras veces, darle duro a mis guitarras
me ha ayudado a descomprimirme, es un hobby tremendamente catártico.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gracias-por-enriquecer-mi-vida&quot;&gt;Gracias por enriquecer mi vida&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;El primer agradecimiento que tengo acá está dedicado a mis padres. Es sabido que tengo
una relación súper cercana con ellos, y que hablamos seguido. Me mantienen al tanto de
la vida del resto de mi familia, y de las cosas buenas y malas que pasan por allá.
Me han apoyado cuando he estado decaído, y también han buscado mi apoyo cuando lo han
necesitado. Estoy tremendamente agradecido de tener una relación así de buena con ellos.
Asimismo, estoy muy orgulloso de las fantásticas personas en las que mis hermanas y
hermano se han convertido. O sea, ya eran geniales antes, pero ahora mucho más.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por otro lado, quiero mandarle una dedicatoria a Randy, Kirby, Matu, Flores y Camus
por hincharme las pelotas hasta que por fin terminé mi documento de ascenso. ¡Me tomó
una eternidad y terminó teniendo cerca de 18.000 palabras! He estado súper ocupado en
mi pega en Indeed, jaja. El esfuerzo valió la pena, mi solicitud fue aceptada y mis
chances de progresar en el proceso se ven muy buenas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hablando del trabajo…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gracias-por-apoyarme-durante-los-momentos-duros&quot;&gt;Gracias por apoyarme durante los momentos duros&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Siento que mis compañeros de equipo, y otros compañeros de trabajo, se merecen un
premio este año. Somos un equipo chico, y fuimos formados oficialmente hace apenas
un año… pero han sido tremendamente entusiásticos y positivos en todos los proyectos
que hemos hecho. Esto se ha notado especialmente en los últimos 6 meses, en los que
partimos un proyecto de alta prioridad que está cerca de terminarse… si es que
logramos arreglar todos los bugs que han ido apareciendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mis compañeros también me han dado mucho apoyo: me ayudaron a diseñar y decidir varios
aspectos del proyecto, negociar términos con otros equipos y encontrar alternativas y
compromisos cuando fue necesario. Puedo decir honestamente que no habríamos llegado tan
lejos sin su ayuda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;También debería agradecerles por animarme (y presionarme) hasta que terminé ese
desgraciado documento de ascenso. ¡Se siente bien no tenerlo encima!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gracias-por-todo-lo-que-nos-entregaron&quot;&gt;Gracias por todo lo que nos entregaron&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, quiero dedicarle una porción de este post a mis abuelos. Mi papá casi se
murió el año pasado. Esto me obligó a re-evaluar mi relación con mi familia y cómo
voy a manejar otros eventos parecidos en el futuro. Encima de esto, el mundo decidió
darnos golpe tras golpe durante lo que restaba del 2019 y lo que llevamos del 2020.
Resistimos todo bastante bien, pero el golpe más duro por lejos fue el fallecimiento
de mi abuelo, el Opa, a fines de Mayo de este año.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De todas las posibles sorpresas que este año tuvo para nosotros, la más cruel fue
cuando mis abuelos maternos se enfermaron de COVID-19 en un hogar de vida asistida.
Tengo suficientes cosas que decir sobre esa experiencia para llenar un libro, así
que voy a dejarlo de lado para no reabrir heridas innecesariamente. Dejémoslo en que
fue un momento muy triste para mi familia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya escribí un &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/CAwO0E5DAlM/&quot;&gt;post gigante en Instagram&lt;/a&gt;
sobre la vida de mi abuelo, no necesito repetirlo todo acá. Sólo quiero contarles cómo
mis abuelos, tanto materno como paterno, dejaron su huella en mi directa e
indirectamente. Siento que soy parecido a ambos en varios aspectos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adquirí mi afinidad por la música del lado de mi Opa. Siempre estaba escuchando música
clásica en la radio. Antes de eso, él tocaba guitarra. No pudo seguir después de un
accidente industrial, así que le dio su guitarra a mi mamá… y ella me la pasó a mí
cuando yo partí tocando. No soy el único de la familia: 4 de sus nietos, incluyéndome,
están interesados en la música on al menos tienen talento para ella.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De mi Nonno, heredé mi lado experimental e ingenieril. &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/BoFXzrGHJYC/&quot;&gt;Ya les he contado antes&lt;/a&gt;
que él solía tener una casucha en el patio de su casa donde hacía sus proyectos. La
verdad es que nunca entendí bien qué tipo de cosas hacía porque estaba llena de papeles,
herramientas y cacharros que no pude identificar. Dicho eso, nunca se me ha olvidado la
escalera automática con contrapesos que construyó para subir al entretecho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tengo sus fotos en my escritorio y cerca de mis guitarras, respectivamente. Es mi forma
de rendirles homenaje. Me ayuda a recordar que debo estar agradecido por lo que me
han dado. Perder a mi Opa este año fue duro, pero sólo enfocarse en eso sería una
deshonra a su memoria, en especial cuando nos dejó tantas cosas buenas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gracias a los dos por hacerme quien soy hoy.&lt;/p&gt;</content><author><name>Rodrigo Bozzolo (a.k.a. The Bozz)</name></author><category term="post" /><category term="blog" /><summary type="html">Un tiempo después de dejar Chile, desarrollé un hábito. Una fría noche de octubre, estaba inquieto y estresado por culpa de mi trabajo. Decidí salir a manejar un rato. Me detuve en un parque con con vista a la bahía. O sea, estaba tan oscuro que no podía ver nada… pero el sonido de las olas y la brisa fresca eran agradables. Me senté en una banca, y dejé que mis pensamientos divagaran. ¿Qué estaba haciendo con mi vida? ¿De verdad estaba feliz con mis decisiones y con los sacrificios que había hecho? ¿Valió todo esto la pena? Después de un rato, me cayó la teja de que mi situación era mucho mejor de lo que estaba diciéndome a mi mismo. Es verdad que sacrifiqué mucho, pero al mismo tiempo crecí un montón gracias a ello. Y me estaba sintiendo un poco solo, pero, como siempre, tenía todo el apoyo de mis amigos y familia en Chile. Al mismo tiempo, estaba empezando a conocer gente acá en Seattle, y mis grupos de amigos se estaban empezando a formar. Me di cuenta de que, pese a las dificultades por las que estaba pasando, tenía un montón por lo que estar agradecido. En ese momento, decidí poner todas estas ideas por escrito y compartirlas. Esto se volvió mi primera “Reflexión de Día de Acción de Gracias (muy, muy adelantada)”, y es una costumbre que he tratado de mantener. Este año, esta reflexión será más importante que nunca, así que le he puesto más esfuerzo que de costumbre. Encima de eso, hoy es Día de Acción de Gracias en Canadá… ¡así que no es tan fuera de lugar!</summary></entry><entry xml:lang="es_CL"><title type="html">Cómo usar WireGuard para llevar tu Pi-hole a todos lados</title><link href="https://bozz.cl/es_CL/posts/2020-05-19-pihole-wireguard.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cómo usar WireGuard para llevar tu Pi-hole a todos lados" /><published>2020-05-20T03:00:00+00:00</published><updated>2020-05-20T03:00:00+00:00</updated><id>https://bozz.cl/posts/pihole-wireguard.es_CL</id><content type="html" xml:base="https://bozz.cl/posts/2020-05-19-pihole-wireguard.html">&lt;p&gt;Llevo varios años usando &lt;a href=&quot;https://pi-hole.net/&quot;&gt;Pi-hole&lt;/a&gt;. Es una herramienta fantásica para mejorar tu experiencia en linea y proteger tu privacidad… excepto por un problema: no es portable… o normalmente no lo es. ¡Arreglemos eso con una VPN casera!&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;⚠️ &lt;strong&gt;Actualización, 2021/03/11&lt;/strong&gt;: En la guía original, me faltaron algunos pasos para configurar Dynamic DNS. Ahora sí debería estar completo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;por-qué-querría-hacer-esto&quot;&gt;¿Por qué querría hacer esto?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Personalmente, lo que quiero es bloquear publicidad. Si me conoces, sabes que desprecio la publicidad en linea y los trackers de actividad. Tomo medidas extremas para bloquearlos, al punto que casi no hay publicidad en mi vida. Usar Pi-hole desde cualquier lado es una herramienta fantástica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si eso no es suficiente, hay otras razones que te pueden interesar:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Acceder a tu red casera remotamente&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Compartir un servidor casero con amigos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Proteger tu privacidad en conexiones desconocidas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Es muy fácil de implementar y completamente gratis fuera del hardware y un dominio.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;requisitos&quot;&gt;Requisitos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para partir, vas a necesitar algunas cosas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Una Raspberry Pi. Estoy usando una &lt;a href=&quot;https://www.raspberrypi.org/products/raspberry-pi-4-model-b/&quot;&gt;RPi 4 modelo B&lt;/a&gt;, aunque creo que modelos más viejos también deberían servir.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Un nombre de dominio.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Un router que soporte port forwarding (creo que la mayoría puede, hoy en día).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Una cuenta en un hosting de DNS que soporte Dynamic DNS.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Yo uso &lt;a href=&quot;https://dns.he.net/&quot;&gt;Hurricane Electric&lt;/a&gt;. No dejes que la página anticuada te engañe… funciona bien, y es completamente gratis (al menos para lo que necesitamos en este proyecto).&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La dirección IP pública de tu router.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;primero-configurar-tu-dominio-de-wireguard&quot;&gt;Primero: configurar tu dominio de WireGuard&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cuando tengas tu dominio y te hayas registrado en un servicio de DNS, tienes que:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Agregar tu dominio al servicio de DNS, siguiendo todas las instrucciones que te den. Cuando estés listo, deberías tener al menos los siguientes registros:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;SOA (start of authority)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;NS (nameserver)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Con esto listo, agrega un registro A (mapping de dominio a dirección IP) con esta configuración:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Nombre: tu dominio… o un subdominio, si quieres usar el dominio principal para otra cosas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Dirección IP: tu dirección IP pública&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;TTL: no más de 300 (5 minutos)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Dynamic DNS habilitado. Esto va a permitir que tu VPN funcione incluso si tu dirección IP pública cambia.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Crea una contraseña para tu registro de Dynamic DNS, y anótala. La necesitamos para que tu Raspberry Pi o router pueda actualizar el registro A.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Configura las actualizaciones de Dynamic DNS:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Si quieres hacer esto desde tu Raspberry Pi, puedes usar &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;ddclient&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Yo lo hice desde mi router (que probablemente también usa &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;ddclient&lt;/code&gt; por debajo).&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Para Hurricane Electric, ésta es la configuración que usé:
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Proveedor: custom&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Servidor de Dynamic DNS: &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;dyn.dns.he.net&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Request: &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/nic/update&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Dominio: tu dominio o subdominio&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Usuario: tu dominio o subdominio&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Contraseña: la que creaste en el paso &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;3.&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Esto te va a permitir conectarte a tu router remotamente. &lt;strong&gt;¡Asegúrate de desactivar el acceso a la UI de tu router desde la WAN!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;luego-configurar-pi-hole&quot;&gt;Luego: configurar Pi-hole&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;NOTA&lt;/strong&gt;: casi todas estas instrucciones son links a páginas de fabricantes o del software involucrado. Si cualquiera de estos links se rompe, házmelo saber y los arreglo apenas pueda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Tienes tu Raspberry Pi lista? Configurar Pi-hole y WireGuard es muy fácil:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.raspberrypi.org/documentation/installation/installing-images/&quot;&gt;Instala tu sistema operativo&lt;/a&gt;. Te recomiendo que &lt;a href=&quot;https://www.raspberrypi.org/documentation/remote-access/ssh/&quot;&gt;habilites SSH&lt;/a&gt; para seguir la instalación.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Conéctate a tu Raspberry Pi via SSH.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;En la configuración de DHCP de tu router, dale una dirección IP estática a tu Raspberry Pi. Anótala.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Reinicia la Raspberry Pi (o al menos su servicio de redes) para aplicar la nueva IP.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/pi-hole/pi-hole/#one-step-automated-install&quot;&gt;Instala Pi-hole&lt;/a&gt;.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Te recomiendo la instalación automatizada: &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;curl -sSL https://install.pi-hole.net | bash&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Durante la instalación, vas a poder escoger tus DNS de respaldo. Algunas de las opciones que te dan no son buenas para la privacidad, así que ten cuidado.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Durante la instalación, te van a ofrecer configurar la dirección IP actual como estática. Hazlo.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cuando hayas confirmado que tu Pi-hole está funcionando (prueba abriendo el dashboard en http://pi.hole/admin), configura tu router para que use tu Raspberry Pi como su &lt;em&gt;único&lt;/em&gt; servidor de DNS.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Si quieres, puedes agregar un DNS secundario por si tu Raspberry Pi falla.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Listo, ahora los dispositivos en tu red casera pueden usar Pi-hole para bloquear publicidad.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;finalmente-configurar-wireguard&quot;&gt;Finalmente: configurar WireGuard&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Por supuesto que esto no se puede usar remotamente, así que tenemos que instalar WireGuard:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pivpn.io/&quot;&gt;Instala PiVPN&lt;/a&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;PiVPN también tiene un instalador: &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;curl -L https://install.pivpn.io | bash&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Durante la instalación, escoge WireGuard como tu protocolo de VPN. Puedes usar cualquier puerto, pero toma nota para después.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Cuando el instalador te pida que escojas entre una IP pública y un DNS público, escoge el DNS. En la pantalla siguiene, escribe el nombre del (sub)dominio que configuraste antes.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;El instalador debería detectar automáticamente tu instalación de Pi-hole, y preguntarte si quieres usarla en tu VPN. ¡Acepta!&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;En tu router, habilita port forwarding hacia tu Raspberry Pi para el puerto de WireGuard. Por defecto, es &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;51820&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;¡Y eso es todo! Ahora sólo tienes que probar tu configuración de WireGuard. Puedes usar tu smartphone:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;En tu Raspberry Pi, crea un nuevo perfil de usuario con el comando &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;pivpn -a&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cuando termines, puedes copiar el perfil a otros dispositivos de dos formas:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Copiando el archivo de configuración.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Recomendado&lt;/strong&gt;: usando un código QR generado por el comando &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;pivpn -qr&lt;/code&gt;. Vamos a usar este método en los pasos siguientes.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Toma tu teléfono e instala el cliente de WireGuard:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.wireguard.android&amp;amp;hl=en_US&quot;&gt;Android&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://apps.apple.com/us/app/wireguard/id1441195209&quot;&gt;iOS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Abre la aplicación y agrega un nuevo túnel. Si seguiste las instrucciones, sólo tienes que apuntar la cámara de tu smartphone hacia el código QR y la aplicación se encargará del resto.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Para probarlo, desconecta tu teléfono de tu red WiFi, y trata de abrir http://pi.hole/ de nuevo. Si lo configuraste bien, deberías poder abrir el dashboard sin problemas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;y-si-no-quiero-hacer-todo-esto&quot;&gt;¿Y si no quiero hacer todo esto?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O sea… sigo creyendo que la guía entera es fácil de seguir, pero está bien. Hay servicios de VPN pagados que ofrecen DNS anti-publicidad, como &lt;a href=&quot;https://windscribe.com/&quot;&gt;Windscribe&lt;/a&gt;. Otra opción es usar una VPN local portable, como &lt;a href=&quot;https://f-droid.org/en/packages/org.jak_linux.dns66/&quot;&gt;DNS66&lt;/a&gt;. Hay otras opciones, pero éstas son las que he usado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ambas funcionan bien, pero tienen sus desventajas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sólo pueden funcionar en un número limitado de dispositivos a la vez (puedes configurar tu router para conectarlo a tu VPN, pero va a ralentizar tu conexión).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;En el caso de la VPN, estás confiando que el proveedor no va a registrar, compartir o vender tu actividad. Esto es un riesgo que yo no estaba dispuesto a tomar.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;No importa qué opción escojas, la internet cambia drásticamente cuando eliminas la mayoría del ruido. ¡Disfruta!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;problemas-comunes&quot;&gt;Problemas comunes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Éstos son algunos de los problemas que he tenido al re-configurar my VPN de WireGuard:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Asegúrate que tu Dynamic DNS esté actualizándose correctamente. Esto podría ser por una contraseña incorrecta o por la configuración de Dynamic DNS.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Asegúrate que el port forwarding esté configurado correctamente. No tienes idea de cuántas veces usé el puerto equivocado.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Si no puedes acceder a los dispositivos de tu red remotamente, prueba lo siguiente:
    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;Abre tu cliente de WireGuard en tu dispositivo.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Edita el túnel de WireGuard.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;En “IPs Permitidas”, agrega el rango de IPs que corresponda a la red de tu casa. Algunos valores típicos son &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;192.168.0.0/24&lt;/code&gt; y &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;192.168.1.0/24&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Guarda los cambios e intenta de nuevo.&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Rodrigo Bozzolo (a.k.a. The Bozz)</name></author><category term="post" /><category term="coding" /><category term="privacy" /><summary type="html">Llevo varios años usando Pi-hole. Es una herramienta fantásica para mejorar tu experiencia en linea y proteger tu privacidad… excepto por un problema: no es portable… o normalmente no lo es. ¡Arreglemos eso con una VPN casera! ⚠️ Actualización, 2021/03/11: En la guía original, me faltaron algunos pasos para configurar Dynamic DNS. Ahora sí debería estar completo.</summary></entry><entry xml:lang="es_CL"><title type="html">Cómo correr Folding@Home con soporte para CUDA en un contenedor de Docker</title><link href="https://bozz.cl/es_CL/posts/2020-03-16-fah-container.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cómo correr Folding@Home con soporte para CUDA en un contenedor de Docker" /><published>2020-03-17T04:20:00+00:00</published><updated>2020-03-17T04:20:00+00:00</updated><id>https://bozz.cl/posts/fah-container.es_CL</id><content type="html" xml:base="https://bozz.cl/posts/2020-03-16-fah-container.html">&lt;p&gt;Es fácil sentirse impotente ante crisis globales como la que estamos viviendo hoy. Quedarse encerrado, esperando a que el coronavirus se termine… ¿de verdad no hay nada que podamos hacer? Pues no, hay algunas formas en que podemos ayudar. Un ejemplo es &lt;a href=&quot;https://foldingathome.org/&quot;&gt;Folding@Home&lt;/a&gt;. F@H es una iniciativa que usa los recursos de tu computador para simular cómo funcionan las proteínas y otros químicos complejos. Ahora mismo, han publicado &lt;a href=&quot;ttps://foldingathome.org/2020/02/27/foldinghome-takes-up-the-fight-against-covid-19-2019-ncov/&quot;&gt;órdenes de trabajo de alta prioridad para analizar el virus 2019-nCoV&lt;/a&gt;, con la esperanza de ayudar a encontrar anticuerpos compatibles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si quieres ayudar, es tan fácil como &lt;a href=&quot;https://foldingathome.org/start-folding/&quot;&gt;descargar y ejecutar el programa de F@H&lt;/a&gt;. Ahí es donde me quedé atascado: no pude instalar el programa en Ubuntu. Decidí tratar de resolverlo por mi cuenta.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;cuál-es-el-problema&quot;&gt;¿Cuál es el problema?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Estoy usando &lt;a href=&quot;https://system76.com/pop&quot;&gt;Pop!_OS 19.10&lt;/a&gt;, una distribución de Linux basada en Ubuntu. Cuando intenté instalar los paquetes de F@H, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;apt&lt;/code&gt; reclamó que no podía resolver &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;python-gnome2&lt;/code&gt; y otras dependencias relacionadas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;primer-intento-forzar-la-instalación&quot;&gt;Primer intento: forzar la instalación&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Encontré algunas guías que intentan descargar e instalar todas las dependencias faltantes a la fuerza. Tienes que bajar los DEBs e instalarlos tú mismo, y luego arreglar todos los errores emergentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No me sorprendió mucho que esto no funcionara. Las instalaciones fallaron, hubo conflictos de archivos entre paquetes… la verdad es que me dio lata siquiera tratar de arreglarlo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;segundo-intento-usar-un-contenedor-de-docker&quot;&gt;Segundo intento: usar un contenedor de Docker&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hablando con algunos amigos en medios sociales sobre mi problema, uno sugerió una idea genial: ¿por qué no usar un contenedor de Docker? Hay un montón de contenedores pre-fabricados que ya contienen todas las dependencias necesarias. Casi seguro alguien ya lo ha hecho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Efectivamente, &lt;a href=&quot;https://hub.docker.com/search?q=folding-at-home&amp;amp;type=image&quot;&gt;encontré varias alternativas&lt;/a&gt;. Decidí usar el contenedor creado por &lt;a href=&quot;https://hub.docker.com/r/yurinnick/folding-at-home&quot;&gt;yurinnick&lt;/a&gt;, que fue actualizado hace poco tiempo. El contenedor además es liviano y simple.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lamentablemte, algo más faltó. El contenedor corrió sin problemas, pero no pudo detectar mi tarjeta de video y en consecuencia usar CUDA u OpenCL. Las órdenes de trabajo de F@H funcionan mejor en tarjetas de video porque son buenas para paralelizar masivamente pequeñas unidades de cómputo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tercer-intento-arreglar-el-soporte-para-cuda-y-opencl-en-el-contenedor&quot;&gt;Tercer intento: arreglar el soporte para CUDA y OpenCL en el contenedor&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Afortunadamente, tengo algo de experiencia trabajando con contenedores de nVidia gracias a mi tiempo en AWS SageMaker. No mucho, siendo honesto, pero lo suficiente como para resolver esto por mi cuenta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estos fueron los pasos que seguí:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Actualizar los drivers de la tarjeta de video.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Opcional, pero podría ser útil para hacer debugging: instalar las &lt;a href=&quot;https://developer.nvidia.com/cuda-downloads&quot;&gt;herramientas para CUDA de nVidia&lt;/a&gt;. Cuando está instalado correctamente, deberías poder ejecutar &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;nvidia-smi&lt;/code&gt; para ver la versión actual de CUDA en el sistema.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Instalar las &lt;a href=&quot;https://github.com/NVIDIA/nvidia-docker&quot;&gt;herramientas para contenedores de nVidia&lt;/a&gt;. Esto permite que tus contenedores accedan a la tarjeta de video, así que es vital. Puedes confirmar si funciona corriendo &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;docker run --gpus all nvidia/cuda:10.0-base nvidia-smi&lt;/code&gt;. Si la información de sistema que el contenedor puede ver es correcta, todo está en orden.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Finalmente, creé un fork del &lt;a href=&quot;https://github.com/yurinnick/folding-at-home-docker/&quot;&gt;repositorio de yurinnick&lt;/a&gt; y cambié la base del &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Dockerfile&lt;/code&gt; a &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;nvidia/opencl&lt;/code&gt;. Este contenedor tiene todas las dependencias que F@H necesita para usar la tarjeta de video. He publicado mi resultado final a &lt;a href=&quot;https://hub.docker.com/r/thebozzcl/folding-at-home&quot;&gt;este repositorio de Docker Hub&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Con estas preparaciones listas, y tras haber arreglado la imagen del contenedor, pude ejecutar órdenes de trabajo en la GPU usando el siguiente comando:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;docker run --gpus all \
  --name folding-at-home \
  -p 7396:7396 \
  -p 36330:36330 \
  -e USER=Anonymous \
  -e TEAM=0 \
  -e ENABLE_GPU=true \
  -e ENABLE_SMP=true \
  --restart unless-stopped \
  thebozzcl/folding-at-home \
  --allow 0/0 \
  --web-allow 0/0
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;ejecutando-el-contenedor-en-otras-configuraciones&quot;&gt;Ejecutando el contenedor en otras configuraciones&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No he hecho muchas pruebas, sólo en mi computador, así que no puedo comentar mucho. Hay un par de cosas de las que estoy seguro:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Este contenedor debería funcionar sin problemas en otros computadores con una GPU de nVidia, siempre y cuando las herramientas de nVidia estén instaladas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Este contenedor también va a funcionar en computadores sin una tarjeta de video dedicada… pero es mucho más pesado que otros contenedores que funcionarían igual de bien.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;No sé si este contenedor funcionará en un computador con una tarjeta de video AMD. No sé cuál es el proceso para hacerlas funcionar… pero si lo logras, ¡deja un comentario!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;siguientes-pasos-o-mejor-no&quot;&gt;Siguientes pasos… o mejor no&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Lamentablemente, no quiero compromenterme con este proyecto a largo plazo. Estaría dispuesto a arreglar pequeños problemas y revisar merge requests, pero estoy tapado en obligaciones así como estoy y tengo poco tiempo para dedicarle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como sea, este contenedor es tremendamente simple y en buena parte no es mi trabajo… así que siéntete libre de crear un fork y cambiarlo a gusto!&lt;/p&gt;</content><author><name>Rodrigo Bozzolo (a.k.a. The Bozz)</name></author><category term="post" /><category term="coding" /><category term="blog" /><summary type="html">Es fácil sentirse impotente ante crisis globales como la que estamos viviendo hoy. Quedarse encerrado, esperando a que el coronavirus se termine… ¿de verdad no hay nada que podamos hacer? Pues no, hay algunas formas en que podemos ayudar. Un ejemplo es Folding@Home. F@H es una iniciativa que usa los recursos de tu computador para simular cómo funcionan las proteínas y otros químicos complejos. Ahora mismo, han publicado órdenes de trabajo de alta prioridad para analizar el virus 2019-nCoV, con la esperanza de ayudar a encontrar anticuerpos compatibles. Si quieres ayudar, es tan fácil como descargar y ejecutar el programa de F@H. Ahí es donde me quedé atascado: no pude instalar el programa en Ubuntu. Decidí tratar de resolverlo por mi cuenta.</summary></entry><entry xml:lang="es_CL"><title type="html">¡Ahora tengo comentarios!</title><link href="https://bozz.cl/es_CL/posts/2020-02-03-added-comments.html" rel="alternate" type="text/html" title="¡Ahora tengo comentarios!" /><published>2020-02-04T06:30:00+00:00</published><updated>2020-02-04T06:30:00+00:00</updated><id>https://bozz.cl/posts/added-comments.es_CL</id><content type="html" xml:base="https://bozz.cl/posts/2020-02-03-added-comments.html">&lt;p&gt;Ha sido una semana ocupada, entre volver al trabajo y mi otro proyecto personal (¡se vienen posts pronto!). Aun así me tomé el tiempo de trabajar un poco en mi blog, ¡y ahora tengo comentarios! Como siempre, voy a chacharear sobre el proceso.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Cuando escribo este blog, mantengo tres reglas en mente:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Que sea liviano y simple&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Que sea barato&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Que haga cosas entretenidas igual&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Supe desde el comienzo que agregar comentarios me iba a complicar un poco. ¡Tienes que guardar los cometarios, cargarlos y mostrarlos! ¡Tienes que tener un lugar donde ponerlos! Es harto trabajo, ¡no es fácil! Puedes usar un servicio externo, ¡pero eso no es barato! Decidí tomármelo con calma y evaluar mis opciones con cuidado. Finalmente, escogí &lt;a href=&quot;https://fastcomments.com/&quot;&gt;FastComments&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;por-qué-fastcomments&quot;&gt;¿Por qué FastComments?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;El slogan de FastComments es “Con 7,27 KB y sin dependencias, es el servicio de comentarios más rápido disponible”. Eso cubre el requisito de simpleza y ligereza. ¿Qué tal el precio? Su subscripción más barata cuesta USD$5,00 con un límite de “sólo” 1 millón de cargas al mes, así que creo que voy a estar bien. Una solución hosteada por mí en la nube hubiera sido más barato… pero es más trabajo del que estoy dispuesto a hacer. Considerando todo esto, probar FastComments no parece una mala idea.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cómo-configurarlo&quot;&gt;Cómo configurarlo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Después de crear una cuenta, configurarlo es bien fácil: sólo tienes que copiar su snippet de código en tu sitio. Yo lo hice a la manera de Jekyll, creando un nuevo include para comentarios, y luego usándolo en los layouts del sitio. Luego personalicé el snippet un poco:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-ruby&quot; data-lang=&quot;ruby&quot;&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;script&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;src&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;https://cdn.fastcomments.com/js/embed.min.js&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;sr&quot;&gt;/script&amp;gt;
&amp;lt;div id=&quot;fastcomments-widget&quot;&amp;gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;div&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;script&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;window&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;no&quot;&gt;FastCommentsUI&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;document&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;getElementById&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'fastcomments-widget'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;),&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;ss&quot;&gt;tenantId: &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;{{ site.fastcomments.tenantId }}&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;ss&quot;&gt;urlId: &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;{{ site.url }}{{ page.permalink | post.permalink }}&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;ss&quot;&gt;commentCountFormat: &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;[count] comments on {{ page.title | post.title }}&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;ss&quot;&gt;headerHTML: &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;&amp;lt;h1&amp;gt;{{ site.data.translated_strings.leave_a_comment[site.active_lang] }}&amp;lt;/h1&amp;gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;});&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;sr&quot;&gt;/script&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;El primer atributo, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;tenantId&lt;/code&gt;, es sólo el identificador del cliente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;FastComments usa el atributo &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;urlId&lt;/code&gt; para agregar comentarios. Si no lo configuras, usa la URL de tu sitio por defecto. En vez de eso, hard-codée la URL del idioma por defecto. ¡Todas las versiones de un post comparten los mismos comentarios!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los últimos dos atributos, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;commentCountFormat&lt;/code&gt; y &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;headerHTML&lt;/code&gt;, te permiten cambiar algunos de los strings en el widget de comentarios. ¡Usé esto, más el esquema de traducciones que configuré en &lt;a href=&quot;/posts/2020-01-26-first-post.html&quot;&gt;mi post anterior&lt;/a&gt;, para traducirlo parcialmente!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;comentarios-y-wishlist&quot;&gt;Comentarios y wishlist&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;FastComments es un servicio muy nuevo, así que todavía está en progreso. Hay algunas mejoras que me gustaría ver:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Mejor localización o remplazo de strings: &lt;del&gt;hablé con el equipo de soporte, y quieren lanzar una mejora en las próximas semanas.&lt;/del&gt; &lt;strong&gt;ACTUALIZACIÓN 08/02/2020&lt;/strong&gt;: el soporte de localización ya está listo, usando auto-detección o con el parámetro &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;locale&lt;/code&gt;. Ahora mismo, soportan los valores &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;en_us&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;es_es&lt;/code&gt; y &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;fr_fr&lt;/code&gt;, así que tengo más que suficiente para mis planes.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mejor documentación: me costó un poco hacer esto funcionar a mi manera porque la documentación del snippet no es muy buena. Tuve que buscar en el blog de FastComments hasta que encontré &lt;a href=&quot;https://blog.fastcomments.com/(1-24-2020)-how-to-make-a-comment-system-like-hackaday.com.html&quot;&gt;una lista completa de argumentos&lt;/a&gt;. Preferiría documentación dedicada.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Aun si es un poco limitado ahora mismo, FastComments calza bien con mi filosofía de diseño y es muy barato. No puedo confirmar si es el servicio más liviano o rápido, pero los resultados son suficientemente buenos para mí. Estoy contento por ahora, y espero con ganas lo que ofrezcan en el futuro.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;segundo-finalista-puedes-tener-comentarios-con-sólo-un-sitio-estático-y-nada-más&quot;&gt;Segundo finalista: ¿puedes tener comentarios con sólo un sitio estático, y nada más?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;¡Resulta que sí! Si mantuviéramos el sitio tal como está, la única forma de agregar comentarios es cambiando el código del sitio. Esto es exactamente lo que hace &lt;a href=&quot;https://staticman.net/&quot;&gt;Staticman&lt;/a&gt;: empuja un cambio al repositorio del código para cada comentario. ¡Es una solución tan bizarra, pero que funciona tan bien! Tien un problema, eso sí: como cada comentario necesita una reconstrucción del sitio para mostrarse, los comentarios toman mucho tiempo en publicarse. Decidí mantener el sitio más dinámico y optar por otra solución.&lt;/p&gt;</content><author><name>Rodrigo Bozzolo (a.k.a. The Bozz)</name></author><category term="post" /><category term="coding" /><category term="blog" /><summary type="html">Ha sido una semana ocupada, entre volver al trabajo y mi otro proyecto personal (¡se vienen posts pronto!). Aun así me tomé el tiempo de trabajar un poco en mi blog, ¡y ahora tengo comentarios! Como siempre, voy a chacharear sobre el proceso.</summary></entry><entry xml:lang="es_CL"><title type="html">¡Primer post, woohoo! Y cómo tener un blog en Jekyll en varios idiomas</title><link href="https://bozz.cl/es_CL/posts/2020-01-26-first-post.html" rel="alternate" type="text/html" title="¡Primer post, woohoo! Y cómo tener un blog en Jekyll en varios idiomas" /><published>2020-01-27T05:30:00+00:00</published><updated>2020-01-27T05:30:00+00:00</updated><id>https://bozz.cl/posts/first-post.es_CL</id><content type="html" xml:base="https://bozz.cl/posts/2020-01-26-first-post.html">&lt;p&gt;¡Por fin está funcionando! Me tomó un poco de esfuerzo, más que nada porque no sé mucho de desarrollo web y quería que esto funcionara de una forma muy específica… pero eso es lo entretenido del DIY. Voy a aprovechar de compartir las cosas que aprendí.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;El principal problema que tuve es que quería que mi blog estuviera disponible en Inglés y Español (a lo mejor Francés en el futuro). ¡Lo dejé funcionando exactamente como quería! Pruébalo escogiendo un idioma de la barra superior.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cómo-añadir-soporte-para-múltiples-idiomas&quot;&gt;Cómo añadir soporte para múltiples idiomas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para añadir soporte de múltiples idiomas, usé el plugin &lt;a href=&quot;https://github.com/untra/polyglot&quot;&gt;Polyglot&lt;/a&gt;. Polyglot cambia la forma en que Jekyll construye los sitios, creando sub-directiorios para cada idioma configurado. Si una página no está traducida, Polyglot usa la versión del idioma por defecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las instrucciones para configurar Polyglot están disponibles en su repositorio de GitHub, ¡es muy fácil de hacer! El único problema que me encontré es que no funciona con Jekyll 4.0.0, así que tuve que bajar la versión a 3.8.6.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cómo-traducir-el-tema-del-blog&quot;&gt;Cómo traducir el tema del blog&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;El siguiente paso es actualizar algunas partes del tema que estamos usando. Para eso, tienes que copiar los archivos relevantes del tema. Puedes encontarlos usando el siguiente comando:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot; data-lang=&quot;bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;bundle info &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;--path&lt;/span&gt; minima
/home/bozz/gems/gems/minima-2.5.1&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Vas a querer mirar el contenido de los directorios &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;_layouts&lt;/code&gt; y &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;_includes&lt;/code&gt;. En mi caso, necesitaba los includes &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;footer.html&lt;/code&gt; y &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;header.html&lt;/code&gt;, y el layout &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;home.html&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Luego tienes que escoger el texto que quieres traducir, y ponlas en un nuevo archivo llamado &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;_data/translated_strings.yml&lt;/code&gt;. Acá hay un ejemplo del mío:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-yaml&quot; data-lang=&quot;yaml&quot;&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;description&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;pi&quot;&gt;:&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;en&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;pi&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;pi&quot;&gt;&amp;gt;-&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;Just a little blog to put down my thoughts&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;es_CL&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;pi&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;pi&quot;&gt;&amp;gt;-&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;Sólo un pequeño blog para escribir mis pensamientos&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;subscribe&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;pi&quot;&gt;:&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;en&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;pi&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;Subscribe&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;es_CL&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;pi&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;Suscríbete&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;via_rss&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;pi&quot;&gt;:&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;en&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;pi&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;via RSS&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;es_CL&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;pi&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;por RSS&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Luego puedes usar las líneas traducidas de esta forma:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-ruby&quot; data-lang=&quot;ruby&quot;&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;p&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;class&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;rss-subscribe&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{{&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;site&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;data&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;translated_strings&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;subscribe&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;site&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;active_lang&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;]&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}}&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;href&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;{{ &quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;feed&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;xml&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot; | relative_url }}&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{{&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;site&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;data&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;translated_strings&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;via_rss&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;site&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;active_lang&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;]&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;sr&quot;&gt;/a&amp;gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;p&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;cómo-permitir-que-los-usuarios-escojan-su-idioma&quot;&gt;Cómo permitir que los usuarios escojan su idioma&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;El paso final es darle a los usuarios una forma de escoger el idioma. Para eso, le agregué un par de links al nav-bar:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-ruby&quot; data-lang=&quot;ruby&quot;&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;sx&quot;&gt;% for &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;lang_option&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;in&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;site&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;languages&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;sx&quot;&gt;%}
  {% assign lang_icon = site.data.languages[lang_option].icon %}&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;sx&quot;&gt;% assign &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;lang_name&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;site&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;data&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;languages&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;lang_option&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;].&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;name&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;site&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;active_lang&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;]&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;%&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;sx&quot;&gt;% if &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;site&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;default_lang&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;==&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;lang_option&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;sx&quot;&gt;%}
    &amp;lt;a class=&quot;page-link&quot; href=&quot; {{ page.permalink }&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;&amp;gt;
  {% else %}
    &amp;lt;a class=&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;page&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;link&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot; href=&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{{&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;site&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;url&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{{&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;lang_option&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}}{{&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;page&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;permalink&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;&amp;gt;
  {% endif %}
    {{ lang_icon }} {{ lang_name }} 
  &amp;lt;/a&amp;gt;
{% endfor %}&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Hay dos cosas interesantes que notar. Primero, ¿ves ese espacio al principio del href en el anchor? Eso es a propósito. Le dice a Polyglot que use el link del idioma por defecto. Segundo, tenemos la parte que dice &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;site.data.languages[lang_option]&lt;/code&gt;. Eso lee los contenidos de &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;./_data/languages.yml&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-yaml&quot; data-lang=&quot;yaml&quot;&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;en&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;pi&quot;&gt;:&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;name&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;pi&quot;&gt;:&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;en&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;pi&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;English&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;es_CL&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;pi&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;Inglés&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;icon&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;pi&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;🇺🇸&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;es_CL&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;pi&quot;&gt;:&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;name&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;pi&quot;&gt;:&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;en&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;pi&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;Spanish&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;es_CL&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;pi&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;Español&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;icon&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;pi&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;🇨🇱&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Sí, usé emojis para los íconos de los países. ¿Algún problema? También le puse traducciones individuales al nombre de cada idioma. Es innecesario, pero me sirvió de práctica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¡Y eso es por ahora! Estoy un poco emocionado por este pequeño proyecto, ha sido entretenido. Hay algunas otras funcionalidades que quiero implementar, pero voy a atacarlas de a poco.&lt;/p&gt;</content><author><name>Rodrigo Bozzolo (a.k.a. The Bozz)</name></author><category term="post" /><category term="coding" /><category term="blog" /><summary type="html">¡Por fin está funcionando! Me tomó un poco de esfuerzo, más que nada porque no sé mucho de desarrollo web y quería que esto funcionara de una forma muy específica… pero eso es lo entretenido del DIY. Voy a aprovechar de compartir las cosas que aprendí.</summary></entry></feed>